\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\usepackage{amsmath, amssymb, amsbsy}
\usepackage{pst-all}
\usepackage{pstricks-add}
\usepackage{pstricks}
\usepackage{graphicx}

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{rotating}
\usepackage{epsfig}

\oddsidemargin=-0.2in
\textwidth=6.7in
\parskip=6pt
\topmargin=-0.1in
\textheight=9.0in

\pagestyle{empty}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\begin{center}
	{\bf\Large $3^a$ Olimpiada Mexicana de Matem\'{a}ticas}\\
	{\bf\large Concurso Estatal}\\
	{\bf Xalapa, 1989.} 
\end{center}

\bigskip 
\bigskip
\noindent \textbf{Problema A}.

Sup\'{o}ngase que un hex\'{a}gono regular $ABCDEF$ tiene \'{a}rea 1989. Tr\'{a}cense los segmentos que unen los v\'{e}rtices alternadamente (como en el dibujo). Con las intersecciones de estos sementos se formar\'{a} otro hex\'{a}gono (sombreado) en el interior del primero. Calcula el \'{a}rea del nuevo hex\'{a}gono.

\bigskip
\noindent \textbf{Problema B}.

En cierta novela de ciencia ficci\'{o}n se describen personades que, si bien son inmortales, su forma y color var\'{i}a de d\'{i}a con d\'{i}a. Dichos personajes son de 3 colores: rojo, azul y verde. De ellos algunos son de forma esf\'{e}rica y otros de forma piramidal. D\'{i}a con d\'{i}a el $80 \%$ de los rojos se convierte en azul; el $80 \%$ de los azules se vuelven verdes y ek $80 \%$ de los verdes en rojos. Tambi\'{e}n ellos mismos var\'{i}an de forma diariamente: el $40 \%$ de los esf\'{e}ricos pasan a ser piramidales y, a su vez, el $40 \%$ de los piramidales se convierten en esf\'{e}ricos.

Sup\'{o}ngase que cierto d\'{i}a la distribuci\'{o}n de poblaci\'{o}n es como se muestra en la siguiente tabla:

\begin{center}
	\begin{tabular}{cccc}
		& Rojos & Azules & Verdes \\
		esf\'{e}ricos & 6000 & 5000 & 3000 \\
		piramidales & 9000 & 10000 & 4000 \\
	\end{tabular}
\end{center}

¿Cuantos personajes azules esf\'{e}ricos habr\'{a} al d\'{i}a siguiente?

\bigskip
\noindent \textbf{Problema C}.

Demostrar que las expresiones
\begin{center}
	$2x+3y$ y $9x+5y$
\end{center}
son divisibles por $17$ para el mismo conjunto de valores de $x$ y $y$.

\bigskip
\noindent \textbf{Problema D}.

Consid\'{e}rese una descomposici\'{o}n de un tablero de ajedrez en $p$ rectangulos que no se traslapan y que cumplan las siguientes condiciones:
\begin{itemize}
	\item Todo rect\'{a}ngulo tiene igual n\'{u}mero de cuadrados blancos que de negros.
	\item Todos los rect\'{a}ngulos tienen diferente n\'{u}mero de cuadrados.
\end{itemize}

¿cual es la m\'{a}xima $p$ para la cual es posible esto?

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage

\begin{center}
	{\bf\Large $2^a$ Olimpiada Mexicana de Matem\'{a}ticas}\\
	{\bf\large Concurso Estatal}\\
	{\bf Xalapa, 1989.} 
\end{center}

\bigskip 
\bigskip 
\noindent \textbf{Problema A}.

Sup\'{o}ngase que un hex\'{a}gono regular $ABCDEF$ tiene \'{a}rea 1989. Tr\'{a}cense los segmentos que unen los v\'{e}rtices alternadamente (como en el dibujo). Con las intersecciones de estos sementos se formar\'{a} otro hex\'{a}gono (sombreado) en el interior del primero. Calcula el \'{a}rea del nuevo hex\'{a}gono.

\bigskip
\noindent \textbf{Soluci\'{o}n}:

$\dots$
\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage

\begin{center}
	{\bf\Large $3^a$ Olimpiada Mexicana de Matem\'{a}ticas}\\
	{\bf\large Concurso Estatal}\\
	{\bf Xalapa, 1989.} 
\end{center}

\bigskip 
\bigskip 
\noindent \textbf{Problema B}.

En cierta novela de ciencia ficci\'{o}n se describen personades que, si bien son inmortales, su forma y color var\'{i}a de d\'{i}a con d\'{i}a. Dichos personajes son de 3 colores: rojo, azul y verde. De ellos algunos son de forma esf\'{e}rica y otros de forma piramidal. D\'{i}a con d\'{i}a el $80 \%$ de los rojos se convierte en azul; el $80 \%$ de los azules se vuelven verdes y ek $80 \%$ de los verdes en rojos. Tambi\'{e}n ellos mismos var\'{i}an de forma diariamente: el $40 \%$ de los esf\'{e}ricos pasan a ser piramidales y, a su vez, el $40 \%$ de los piramidales se convierten en esf\'{e}ricos.

Sup\'{o}ngase que cierto d\'{i}a la distribuci\'{o}n de poblaci\'{o}n es como se muestra en la siguiente tabla:

\begin{center}
	\begin{tabular}{cccc}
		& Rojos & Azules & Verdes \\
		esf\'{e}ricos & 6000 & 5000 & 3000 \\
		piramidales & 9000 & 10000 & 4000 \\
	\end{tabular}
\end{center}

¿Cuantos personajes azules esf\'{e}ricos habr\'{a} al d\'{i}a siguiente?

\bigskip
\noindent \textbf{Soluci\'{o}n}:

Dado que el cambio de color no afecta la cantidad de personajes de un color ni el cambio de color afecta la cantidad de personajes de una forma, consideraremos primero la variaci\'{o}n del color y luego la de la forma.

Llamemos $a, b, c, d$ a la cantidad de personajes esf\'{e}ricos rojos, esf\'{e}ricos azules, piramidales rojos y piramidales azules, respectivamente.

El total de personajes esf\'{e}ricos azules y el total piramidales azules son, respectivamente:
\begin{itemize}
	\item $b-\frac{80}{100}(b)+\frac{80}{100}(a)=5000-4000+4800=5800$
	\item $d-\frac{80}{100}(d)+\frac{80}{100}(c)=10000-8000+7200=9200$
\end{itemize}
De aqui, considerando la variaci\'{o}n de la forma, el total de personajes azules esf\'{e}ricos es:
\begin{center}
	$5800-\frac{40}{100}5800+\frac{40}{100}9200=5800-2320+3680=7160$
\end{center}
\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage

\begin{center}
	{\bf\Large $3^a$ Olimpiada Mexicana de Matem\'{a}ticas}\\
	{\bf\large Concurso Estatal}\\
	{\bf Xalapa, 1989.} 
\end{center}

\bigskip 
\bigskip 
\noindent \textbf{Problema C}.

Demostrar que las expresiones
\begin{center}
	$2x+3y$ y $9x+5y$
\end{center}
son divisibles por $17$ para el mismo conjunto de valores de $x$ y $y$.

\bigskip
\noindent \textbf{Soluci\'{o}n}:

Supongamos que $17$ divide a alguno de las expresiones, sea esta $2x+3y$, tenemos entonces:

\begin{eqnarray*}
	17&|&2x+3y\\
	17&|&(9)(2x+3y)\\
	17&|&18x+27y\\
	17&|&18x+10y+17y\\
	17&|&18x+10y\\
	17&|&(2)(9x+5y)\\
	17&|&9x+5y\\
\end{eqnarray*}

De la misma manera, si $17$ divide a $9x+5y$, tenemos:

\begin{eqnarray*}
	17&|&9x+5y\\
	17&|&(2)(9x+5y)\\
	17&|&18x+10y\\
	17&|&18x+10y+17y\\
	17&|&18x+27y\\
	17&|&(9)(2x+3y)\\
	17&|&2x+3y\\
\end{eqnarray*}

De aqu\'{i} que si alguna de las expresiones es divisible por 17, la otra expresi\'{o}n tambien los es para el mismo conjunto de valores de $x$ y $y$.
\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage

\begin{center}
	{\bf\Large $3^a$ Olimpiada Mexicana de Matem\'{a}ticas}\\
	{\bf\large Concurso Estatal}\\
	{\bf Xalapa, 1989.} 
\end{center}

\bigskip 
\bigskip 
\noindent \textbf{Problema D}.

Consid\'{e}rese una descomposici\'{o}n de un tablero de ajedrez en $p$ rectangulos que no se traslapan y que cumplan las siguientes condiciones:
\begin{itemize}
	\item Todo rect\'{a}ngulo tiene igual n\'{u}mero de cuadrados blancos que de negros.
	\item Todos los rect\'{a}ngulos tienen diferente n\'{u}mero de cuadrados.
\end{itemize}

¿cual es la m\'{a}xima $p$ para la cual es posible esto?

\bigskip
\noindent \textbf{Soluci\'{o}n}:

Dado que cada rect\'{a}ngulo tiene la misma cantidad de cuadrados blancos que de cuadrados negros, la cantidad de cuadrados dentro de cada rect\'{a}ngulo es par. Entonces el problema se reduce a encontrar la m\'{a}xima cantidad de rect\'{a}ngulos de \'{a}rea par dentro del tablero (todos con \'{a}reas diferentes)

Considerando la suma de las \'{a}reas mas peque\~nas obtenemos:

\begin{center}
	$2+4+6+\dots+2p=(2)(1+2+3+\dots+p)=(2)\frac{(p)(p+1)}{2}=(p)(p+1)$
\end{center}
donde buscamos que $(p)(p+1)\leq64=(8)(8)$.

Notemos que $56=(7)(8)<(8)(8)<(8)(9)=72$, de aqu\'{i} que la m\'{a}xima cantidad de rect\'{a}ngulos es $7$.

Existen muchas construcciones de $7$ rect\'{a}ngulos que cumplen las condiciones del problema:
\begin{center}
%Dibujos
\end{center}
\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

\end{document}
